損兵六萬超過美國 79年越戰中国共軍慘敗

圖為被越軍俘虜的中共解放軍。（圖片來源：網絡論壇）

本文從軍事角度揭露中共軍的那場戰爭之愚蠢、醜陋與邪惡，最後以人海戰術、四光政策的失敗，損兵六萬超過美國在越十多年。可是中國人三十多年還在可悲可恥地歌頌「血染的風采」！

鄧小平侵越戰爭，給越南人留下仇恨的記憶。這場戰爭中共至今沒有公開的研究。

1979年2月17日到3月5日，為幫助和配合被越南推翻了的柬埔寨赤棉殘餘政權，中國發動了對越南為期十七天的「自衛反擊戰」，意在想牽制越南在柬埔寨的兵力部署。

中國出動兵力數量是越南全國兵力的總和。儘管如此，久經戰爭考驗的越南軍隊，抗美戰爭才結束四年，他們哪會去拿雞蛋碰石頭，他們非但沒有從柬埔寨調回自己的軍隊，並把靠近中國邊境的主力都撤至後方，只留下一個善於打游擊的王牌飛虎團，而且還採取了化整為零、避實就虛的方針，不與猶如蜂窩般的中共軍隊正面交戰。這完全大大出乎了中共軍隊的原有意料，使得中共軍隊成為了烏合之眾，有勁沒地方使。中共以60萬大軍攻越。越南以游擊戰頑強抵抗。

越軍的游擊戰 迫使中共採取「四光政策」

相反，越南採用了當年對付美軍的辦法，使得中共軍隊處處被動挨打，短短的17天裡就損兵6萬多人，遠遠超過了當年美軍佔領越南十幾年的損失，越兵自損不到中國的十分一。

中共軍隊剛進入越南最初幾天裡，實行了只打越軍人而不騷擾百姓的政策，使得本來就避其鋒芒、善於打游擊的越南軍隊無疑是雪中送炭，有了可乘之機。再加上越南百姓都全民皆兵，積極協助自己的軍隊進行挖陷阱，埋地雷，背後偷襲，打冷槍，專打中國的運輸部隊和襲擊中國的後續部隊。這樣，得不到後援補給的前方部隊因得不到後援補給而不戰自亂。加上地生路不熟的中共軍隊，無疑勢必會吃了大虧。

此後，變得惱羞成怒的中共軍隊不得不改變戰術，實行見越南人就打的「殺光、燒光、搶光、毀光」四光政策，但這些也並沒有使得越南正規部隊就範，經過連年戰爭的越南軍隊在游擊戰術上遠比缺乏實戰經驗的中共軍隊老練的多，中共軍隊佔領的也都是些空城廢鄉，而且時時受到暗中那些越南遊擊隊和百姓的冷槍襲擊和騷擾，無處藏身而又得不到休整的中共軍隊在進攻上變得一愁莫展，疲憊不堪，在縱深攻擊戰上進展也不大。

攻佔涼山 毀滅農田 三天死亡三萬餘人

尤其是在最後涼山攻堅戰中，中共當局為了盡早結束這場得不償失的戰爭而找個收兵的託詞，嚴令在越南的中國大軍務必在三天內不惜任何代價，必須拿下越南的一個具有戰略意義的重鎮涼山！於是，中共軍隊依仗人多勢眾，對越軍固守的涼山採取了狂轟濫炸，硬打硬拚的人海戰術進行強攻，戰役的三天裡，不惜每天以陣亡一萬多士兵的代價，最後終於拿下了已經是虛墟一堆、面目全非的空城涼山！

拿下後的涼山重鎮，除了一個地下煤礦沒被發現而未遭毀掉外，其餘的設施包括如住宅農場和牧場及農地、還有一些工業基礎設施無一倖免的被毀光，一些國營農牧場的土地被中共軍隊用化學炸彈毀滅性的炸焦後，幾年都沒有恢復種植，戰後越南請聯合國組織作了現場勘察。

拿下涼山城已經是快十七天了，打了區區幾個邊境小城鎮竟然付出了傷亡慘重的代價，不僅沒有達到中共當局所預期的目的，還賠了夫人又折兵！中共當局感到了事件的嚴重性，他們擔心的不是死多少兵馬，他們擔心的是越南和蘇聯早已簽署了軍事同盟國協定，這份協定規定，同盟成員國任何一方，在受到敵國侵犯達十九天，必須出兵援助。到那時蘇聯及其東歐的社會主義陣營包括古巴在內的所有社會主義國家都將會出兵支援越南，並已經通電國際社會，發誓要用鮮血支援越南，包括美國日本在內的都在聯合國紛紛嚴厲遣斥中國的侵略行徑！

國際抗議與蘇軍整裝待命 共軍被迫19日撤退

鑒於國際上的壓力，加上自己不斷的損兵折將而無進展，十九天也臨近也，大批蘇軍在中蒙和中蘇邊境雲集，東歐各國和古巴及蒙古軍隊都進入了特級戰爭準備，大量空降部隊正作好整裝待命。

面對這樣的舉措，中共當局當然深知自己的後果得失，接下來中國必然會收拾不了失敗的尷尬場面，於是只好吃下啞巴虧，給自己一個臺階下，既然涼山被拿下，用大量戰士鮮血譜寫的託詞也找到了，於是匆匆對外宣布「通往河內的大門涼山已被打開，我們的目的已經達到！」啞巴吃黃連匆匆宣布撤回所有在越南的軍隊。

然而在撤軍過程中，中共軍隊也不那麼安生，本來三天就能撤完的部隊，被越軍追剿，一直撤了十四天才完成。中國殘餘部隊被窮追猛打的越南軍隊包餃子般的又消滅了將近將近一萬人，從3月5日開始撤軍，除了被消滅和俘虜的沒能撤回，其餘的陸陸續續一直到3月19日才撤出最後一批倖存的殘餘部隊。

「對越自衛反擊戰」就這樣「勝利」的結束了，戰績就是在中國的大地上又多了6萬多烈士的墓碑！而越南方面死亡的人數除了軍人，還包括大批兒童婦女和百姓在內的共計5萬餘人！真是血染的風采啊，6萬多名青春年華的鮮血啊！

支那永遠打仗都係人海戰術，然後就整啲四字詞出黎話係戰術，其實就係on9殘暴招

當年就堅壁清野

39人死亡

共匪唯一戰術就係無差別殺人
根本就係恐怖分子

支那又贏

入侵越南係對美國嘅投名狀

而家再開戰，共匪都係全部做晒絞肉機d餡料

通常打杖討論成敗，都唔計死幾多人
二戰蘇聯死人幾千萬，德國死5百萬
但無人會話蘇聯不是戰勝國--因為最後是德國投降
蘇聯K.O.了德國

中越之戰有趣之處，係中國宣傳自己贏
而越南認為自己反擊成功
外國壓倒性多數認為勝方為越南
越南贏的說法證據明顯：他是被打的一方，
短時間內趕走了侵略者，達成了戰爭目的

中方說自己贏，多數說法是懲罰了越南
(多數會拉埋之後十幾年邊境衝突來講
說戰事拖累了越南發展)

但最大的問題是，中方是否透過戰爭，達成了戰略目標?
表面上的目標--支援赤柬是失敗的
越方未有在柬埔寨撤軍
但如果說中共是以對越戰爭向美國交心
卻可算是達成了目標
之後美國、北約各國開始大手向中共輸出技術
不過「對美交投名狀」的目標不能明說而已

賈興奮都唔夠中共咁柒

(wiki)
根據後來昆明軍區後勤部編寫的《對越自衛反擊作戰工作總結》，1979年2月17日至3月16日，廣西、雲南參戰的解放軍、支前民兵共6,954人死亡，14,800多人受傷；2月17日至2月27日越軍約15,000人死亡，2月28日至3月16日越軍約37,000人死亡，預計越方總死亡人數共超過80,000人。

越南死得多過支那好多wo

我都覺篇野奇怪
乜野條約會講明比人打19日就會出兵幫你

中咗看中国啲垃圾文章

後來昆明軍區後勤部編寫的《對越自衛反擊作戰工作總結》

推

自慰侵略戰爭

越共真心勁。仲得閒去求柬蒲寨。

昆明軍區後勤部⋯⋯

等同64無發過

應該計埋平民

呢d國恨越南一定要記住
而家有得發圍一定要對抗中共

人地越南主力已經去哂柬埔寨

以空間換時間

就只有強國殺左幾多平民都當係戰功

支共就係連代理人戰爭都一敗塗地既垃圾政權

之後美國、北約各國開始大手向中共輸出技術

唉 咁就養大左隻白眼狼

戰略上贏晒
之後嗰十年同歐美fd過打band
香港都因為咁而被賣

好彩佢夠戇鳩搞六四搞到禁運
如果唔係俾佢抄晒F-16, M1, 豹2呢啲新式裝備都幾大鑊 (當時已經計劃緊轉售)

抄左F-16 都夠死 而家台灣都係用緊F-16V
美國果陣又真係信支那會民主既?? 唔撚係呀?

F-16晨早比佢抄哂啦
巴基躝坦 新加坡 印尼 中東哩堆鬼國見錢眼開送哂機密比佢

其實支那原本1992左右就可以入到幾百部
雖然係降級版F-16A

所以唔好食越南米，當年戰爭留下好多毒素

篇野假到死，
開頭中共打到越南屎瀬尿瀬，因為越南主力正在去咗打鳩另一面，前面去得太快，後勤運輸先出現比人打，同出現最唔出名448團事件；其實大獲野係去到中後期。
投名狀就係真

越南一億人口

人口年輕

支那越南都打唔贏
想同美帝打

越南係極憎中國
因為當年撤走既時候，
支解放火燒人地煤礦，
炸到工業設施變危樓，
仆街到喺礦場入面埋地雷。

搞到呢啲工業生產要全部放棄

咩投名狀
美國點解要中國打越南

美國喺越南冇哂面
咁啱中美想和好
中打越幫美報仇=向美投誠既最佳投名狀

班友真係以為共產黨遊擊隊好勁

打日本仔嗰陣時淨係識呢埋執尾刀甚至乎，插國民黨屎忽，大佬你嗰班根本係戰場清潔部隊

支那所謂嘅遊擊隊只係坐山觀虎鬥

向美國表忠啫，換嚟幾十年嘅經濟增長
抵到爛啦

拖拉機都夠打坦克

其實中國冇錯， 六萬兵力都係condom冇成本

當年支共軍冇官階，岩岩先搞完文革，點同越共打

「包括美國日本在內的都在聯合國紛紛嚴厲遣斥中國的侵略行徑！」
↑美國當年剛剛打完越戰，會遣責入侵越南嘅中國？

成篇文都打錯人地個地方名, 正確係諒山

同意交投名狀係事實, 之後10年到64事件前中共同西方蜜月期, 直頭係親到連登仔好難接受到 由西方國家引進先進軍備個影響甚至到而家都仲存在, 特別海同空軍, 唔少都係由西方國家產品改名或改良

越南可怕之處係全民皆兵，
突然個細路攞住個炸彈衝過嚟爦炒，
美軍老兵都有講過，共卧見人就殺當人哋個個都係兵